# Cosa dicevamo
in questa parte ognuno di noi potrebbe partire con una carrellata di alcuni suoi interventi durante il periodo epidemico, come sono cambiati/evoluti

### Mattia

- _28 febbraio_ ```in particolare, io credo che "pretendere la cura" riproponga la questione della cura come un oggetto che si può "dare" o "prendere", e questo apre una questione enorme. Capisco perfettamente il senso della loro presa di posizione, ma penso che pecchino troppo di "credere nell'epidemia" o "credere nella malattia", rispondendo a un'ingiunzione al pragmatismo che c'è in tutto il dibattito italiano.```


- _9 marzo_ ```adesso per esempio è diventato centrale un tema che non lo era fino a pochi giorni fa: quello della responsabilità individuale e chiaramente qui si apre l'ennesima riflessione: c'è qualcosa che "si può fare" (spostarsi "meno", con una formulazione davvero vaga) ma la cui efficacia è del tutto discutibile, che però sovrasta nel dibattito politico ogni altro gesto e ogni altra responsabilità, proprio perché è una responsabilità individualizzabile allo stesso tempo le critiche politiche sono scomparse. Ormai si dà davvero per assodato un clima di "unità nazionale implicita"```

- _12 marzo_ ```Mi sembra che l'accelerare della crisi non stia semplificando la comprensione dell'intervento “tecnico” sulla vita della popolazione, anzi semmai la situazione sta peggiorando, perché nonostante sia palese che non c'è “certezza scientifica” in nessuno degli interventi proposti, tutti (o comunque una grande maggioranza) aderiscono individualmente a una morale che si muove dall'assunto (pensato come scientifico) che il contatto fisico interpersonale sia IL male.```

- _22 marzo_ ```[...]vedo però anche un'altra funzione della fake news, cioè il tentativo di dire qualcosa che è impossibile dire nella logica-grammatica che ci troviamo intorno. In particolare, che abbiamo paura del controllo è diventato impossibile dirlo, o perlomeno è sempre una frase che deve essere formulata con un "ma..." o un "però il pericolo è vero"... tutto un sistema di locuzioni che di fatto rinvia, e ridimensiona, il problema.
Negare il pericolo è stato uno strumento iniziale a cui anch'io mi sono affidato. Si è rivelato inservibile e falso, però quella tensione (non volere un'estensione delle capacità di controllo dello Stato) resta un problema politico.[...] L'evidenza è che il sistema sanitario per come è concepito, è in sé la catastrofe, nel senso che è incapace di reggere le conseguenze del sistema a cui partecipa. La continua elaborazione matematica-statistica intorno a quello che succede, sembra avere più la funzione di ripristinare una sensazione di tenuta che una effettiva funzione esplicativa, perché è incapace di prevedere.
[Anche il dibattito attorno ad Agamben, si è concetrato sulla sua pochezza tattica [...], ma ha eluso l'altro problema: un sistema [...] che ci chiede controllo in cambio di benessere/salute, approfondisce la richiesta di controllo proprio nel momento in cui si è rivelato incapace di garantire la salute.]```

- _2 aprile_ ```ho questa sensazione che esprimo in maniera vaga, e magari poi proverò a buttare giù: se parlassimo di educazione "popolare" alla cura, di chiudere i luoghi più a rischio (cioè i luoghi di lavoro), e di aumentare i protocolli che permettono la cura in casa (e per questo chiedevo le statistiche sulla TI). Beh, diventerebbe chiaro che vietare le passeggiate è assurdo, perché è possibile diffondere la resistenza al virus evitando i luoghi di grande concentrazione```
___

### Danilo

- _24 febbraio_ ```Però anche entrare nei dettagli tecnici a gamba tesa non so quanto convenga, perché ci espone in maniera evidente alla critica "non ne sapete abbastanza per giudicare"
A me interessa soprattutto far vedere quanto, del discorso "scientifico" che viene presentato sui giornali, sia intriso di posizioni politiche e visioni economiciste```

- _25 febbraio_ ```I miei appunti provo a mandarveli stasera, ieri non sono riuscito. Intanto ecco un bel feticismo della soglia epidemica (c'è tutto il filone barabasiano che non concorda affatto, ma l'articolo riduce tutto a un numerino e ci dice di "collaborare")``` (articolo di Paolo Giordano sul Corriere)

- _26 febbraio_ ```Secondo me è fondamentale, per ricollegarmi a quello che scrive Mattia sopra, smontare l'idea che il rischio possa essere valutato oggettivamente. Per fare questo vedo due punti di intervento. Il primo è di dare il dibattito scientifico come dato di fatto, cosa che nell'articolo di Paolo Giordano manca del tutto, e di far vedere come questo dibattito sia indistricabile dalla questione del governo. Il secondo punto, più relativo alla comunicazione è che l'esistenza del dibattito scientifico automaticamente invalida l'altro piano, quello del dibattito pubblico sul dibattito scientifico (ossia Burioni contro Gismondo) in cui si scontrano varie forme di retorica neoliberale, da quella emergenziale all' economicismo ("quanto ci costerà la quarantena") alla richiesta implicita di più dati per le simulazioni (Vespignani) , sempre con l'idea che esistano dei saperi con cui è possibile calcolare l'impatto di un fenomeno di cui in realtà possiamo prevedere poco.```

- _27 febbraio_ ```Secondo me qualcosa sul dibattito tra esperti, senza "prendere posizione", cioè mostrando un po' di assunzioni e differenze, va citata ``` (su R0, confronta l'articolo di Salerno su Giap)

- _28 febbraio_ ```Boh sono quello che sono ma non penso di riuscire a fare di meglio. Ho preferito non integrarli sul file comune, sia per cercare di chiarire il ragionamento a me stesso sia perché non volevo snaturare i pensieri altrui. Poi non concordo tanto col paragrafo finale sulla ricerca statistica del paziente zero, in cui secondo me c'è troppa enfasi su proposte tecniche alternative che non mi sembra abbiamo i mezzi per valutare``` 

- _(appunti del 28 febbraio)_ ``` Il dibattito scientifico non lo troveremo fra le colonne del Corriere della sera. Il volto di un noto virologo è diventato, in questi giorni, quasi un santino da apporre con scaramanzia su ogni articolo dei giornali online. I video in cui egli sembra ora rassicurare, ora chiamare al sacrificio nazionale, ce lo rassomigliano a un presidente della Repubblica in tempo di guerra. Il suo ruolo è, chiaramente, quello dello scienziato chiamato a rispondere ai dubbi della società civile. Ma possiamo dire che, in quel frangente, egli si comporti "come uno scienziato"? Noi sosteniamo di no.```
``` Ci sono stati, fortunatamente, anche tentativi di taglio diverso.```
```L'articolo di Paolo Giordano e quello di Andrea Capocci si concentrano, con toni differenti, sulla descrizione di un parametro che gli epidemiologi usano per caratterizzare il numero medio di persone che un infetto contagia durante un epidemia. In poche parole, entrambi si concentrano su un modello molto studiato, il SIR, sulla quale si può stimare l'evoluzione di un evento epidemico. ```
```Il ragionamento, nella sua versione più semplificata, prevede una massa infinita di persone suscettibili che interagiscono uniformemente con tutte le altre, trasmettendo la malattia con una certa probabilità. In questo caso, il parametro fondamentale diventa il numero medio di nuovi contagi che ogni infetto causa. Se questo numero è maggiore di uno, il numero di malati crescerà all'infinito, mentre se è minore l'epidemia si estinguerà rapidamente. Tuttavia, questo racconto si basa su ipotesi non verificate nelle epidemie reali, che coinvolgono un numero finito di persone e, soprattutto, delle reti sociali profondamente eterogenee.```
```La matematica del contagio, quindi, diventa rapidamente una faccenda assai complessa. La ricerca in epidemiologia teorica è molto attiva e questo fa sì che ci sia anche un acceso dibattito su questioni basilari. Il dibattito coinvolge, solo per fare qualche esempio: i modelli più adatti a descrivere un'evoluzione epidemica. Questo punto incide drasticamente sul successivo; l'identificazione di una soglia epidemica, ossia predire quali caratteristiche di un'epidemia permettono di prevedere se si estinguerà, e quale frazione di popolazione avrà contagiato; le migliori strategie di immunizzazione: per un'immunizzazione ottimale, i pazienti da vaccinare sono gli stessi che contagerebbero più persone```
```Modelli sempre più particolareggiati possono includere aspetti della realtà che quelli precedenti astraevano puntando a guadagnare in semplicità e generalità, e possono argomentare contro l'intuizione guadagnata dai precedenti modelli, a cui pure si ispirano. Per esempio, è il caso del dibattito sulle restrizioni alla mobilità.```
```Come dice Alessandro Vespignani nell'intervista a Il Tascabile in una epidemia è impossibile separare la sfera della conoscienza da quella dell'azione, e diremmo noi della politica. Questo perché nel momento in cui si usa un certo modello per fare delle predizioni su cui valutare delle misure, relative per esempio al tipo di quarantena da adottare o il numero di test da somministrare, le ipotesi alla base del modello, che non possono essere testare, retroagiscono sulla situazione _successiva_ all'applicazione delle misure, e contribuiscono dunque a creare quella realtà che il modello doveva originariamente descrivere. ```
```Potremmo dire che tutto questo non è caratteristico solo delle epidemiologia più che del resto della "cultura", come è ben descritto da Bruno Latour in Non siamo mai stati moderni. ```
```Appellarsi agli esperti affinché comunichino il rischio senza allarmismi ma senza sacrificare il rigore scientifico nasconde quindi delle insidie. ```
```Il discorso economicista si intreccia rapidamente con quello scientifico. Quanto "conviene" una certa misura? La questione è probabilmente la più interessante. Quando gli esperti parlano di una certa decisione (per esempio, quarantene per spostare il picco epidemico di qualche settimana, magari senza incidere sul numero totale dei contagiati ma dando tempo agli ospedali di riorganizzarsi, al prezzo di scambi commerciali rallentati e produttività abbattuta e costi per le famiglie) come fanno a valutare le alternative? Su quali modelli si basano? Quali considerazioni pratiche li guidano, ossia cosa ritengono possibile e cosa no? Al di là dei proclami, non è vero che si faccia di tutto pur di contenere il virus; se accettiamo questo, allora diventa una necessità fare in modo che le azioni contro l'epidemia ci facciano cadere nell'universo disciplinare richiamato da Wu Ming e Agamben.```
```L'altra questione intimamente legata a quella economica è quella dei dati usati nei modelli epidemiologici. La raccolta dati non è discussa democraticamente anche se coinvolge l'intera società, e insieme agli indubbi benefici logistici porta con sé anticipazioni su futuri inquietanti. ```
```La valutazione scientifica del rischio, se analizzata da vicino, finisce per restituirci una realtà complessa, che contiene le questioni sociali da cui avevamo cercato di astrarci.```
```Dalla breve rassegna è che l'emergenza abbia un carattere ibrido, in cui considerazioni scientifiche, economiche, sociali, idee su come il mondo è e come dovrebbe o potrebbe essere, concorrono a formare le idee che troviamo sui giornali e sulle reti sociali, e a loro volta queste formano le idee che i cittadini si fanno sulla scienza e sulla politica, e queste retroagiscono a monte, completando il ciclo. Ci si può dunque chiedere cosa differenzia l'emergenza virus da altre "emergenze" che stiamo vivendo contemporaneamente. La risposta è, come ci aspettiamo, molteplice e sfaccettata: un virus attinge a un immaginario zombie comune al mondo occidentalee al tempo stesso si propaga rapidamente. Il senso di impotenza c'è ma è minore, la scienza conserva il suo ruolo di guida morale, o almeno tenta di farlo; questo anche perché è più facile piegare un'epidemia alle necessità produttive del mondo moderno rispetto alla crisi climatica (controllo sociale e organizzazione lavorativa della vita domestica rispetto a diminuzione della produttività dovuta all'abbandono di combustibili fossili o pesca e allevamenti intensivi).```
``` Parafrasando un comunicato su Hurrya, mentre lasciamo che il dibattito scientifico proceda coi suoi tempi, incurante delle richieste della gestione emergenziale, il nostro compito resta quello di puntare il dito contro l'uso retorico della scienza e pretendere la cura, soprattutto nei luoghi di esercizio del potere, rifiutare la colpevolizzazione dei malati e la militarizzazione dell'emergenza.```

- _28 febbraio_  ```Ecco quello che penso a riguardo: sul primo punto, quel no secondo me ci sta come provocazione. Il capoverso successivo lo dedicherei a fare il discorso sui gatekeepers caro a endangered_dodo , notando anche che la retorica pubblica degli esperti "buoni" (Capua, Vespignani...) è anch'essa intrisa di politica economica e idee sulla società, e sul fatto che le loro posizioni pubbliche stanno su un livello differente anche rispetto alla produzione scientifica - che pure è un ibrido ecc. In particolare, quello che non vorrei fare è entrare nel merito delle dichiarazioni di Burioni (come invece facciamo nel documento) come se 1. fosse un problema con lui come persona 2. non se ne stesse già parlando abbastanza. In questo sono totalmente spalmato sulla linea del grande timoniere Fulvio, che invito a estirpare dal mio discorso tutti i fiori che non sono abbastanza rossi e a piantarne di nuovi e più vermigli. Su Hurrya e Davide Grasso (lui meno, eh), secondo me colgono un punto debole fondamentale dell'argomentazione di Agamben: il pensiero "critico" ci rende giustamente diffidenti verso la retorica dell'emergenza ma non deve risolversi nell'inazione e nella paralisi del pessimismo, che ignorale le possibilità di azione alternative e - agendo in modo specularmente sbagliato - partorisce la minimizzazione (oggettivamente presente in Agamben) di un rischio che esiste. "Pretendere la cura" non l'ho ampliato perché nell'articolo originale è chiaro, ma si riferiva soprattutto alle eterotopie (carceri, CPR) di cui ci stiamo totalmente dimenticando, e che sono oggettivamente a rischio. Mi piace la conclusione dell'articolo di Valigia Blu, in cui ci si appella a considerare il problema come problema di tutti.
Aggiungo una nota sul discorso gatekeepers ecc. Voi che avete fatto le scuole alte lo date per scontato, ma per me per esempio è stato importante sentirvelo fare e suppongo possa essere così per molti lettori. Quindi io propongo: riferimento alle retoriche dei divulgatori mainstream sì, critica alle dichiarazioni specifiche no```

- _1 marzo_  ```Secondo me è un'ottima idea quella di espandere il discorso sul ruolo pubblico degli scienziati e la funzione di gatekeeping e eventualmente di fonderla con quelle considerazioni sul dibattito fra baroni universitari "à la ROARS" e sostenitori della meritocrazia europea dell'ERC. Ritengo però che un breve capoverso in cui spieghiamo in modo conciso il ruolo di intellettuale organico al sistema capitalistico di scienziati che presidiano i confini della razionalità, bollando di ignoranza chi la pensa diversamente, e dunque rafforzano il sentimento di ineluttabilità con cui le classi subalterne subiscono l'uso dei saperi scientifici, sia perfettamente in linea col discorso di separare almeno due dei piani principali in cui il discorso scientifico riflette il suo essere parte di una dialettica politico-sociale (quello della creazione delle conoscienze, e quello del ruolo e delle dichiarazioni pubbliche degli scienziati). In particolare, parlando della struttura dell'articolo e delle strategie retoriche, lo vedo benissimo dopo l'esempio iniziale di Burioni come santino, concludendo il pensiero, per ora inconsequenziale, su cosa significa "comportarsi come uno scienziato".``` (in risposta a Fulvio, ```potremmo tirare fuori le considerazioni su gatekeeping della scienza, ruolo sociale degli "esperti/e" nella comunicazione del rischio e forse unificarlo all'altra idea che avevamo avuto e cioè parlare anche di retorica del merito e dello status dell'accademia neoliberale, cosa che secondo me può risultare in un bel pezzo di metadivulgazione e anche forse in una sorta di manifesto divulgativo-politico```)

- _4 marzo_ ```Effettivamente si potrebbe anche essere più espliciti sul fatto che fra le risposte emergenziali alla pandemia non ci sia stata quella relativa alla relazione con l'ambiente```

- _5 marzo_ ```Tra l'altro Fulvio mi ha fatto notare ieri che abbiamo tralasciato un aspetto cruciale della questione gatekeeping. Cito da una comunicazione privata del Grande Timoniere: "(...) l'arbitrio del potere non è il loro. L'esperto non fa altro che (in)consapevolmente giustificare retroattivamente lo status quo che conviene a chi ha veramente il (bio)potere di riorganizzare la società. Quello che fanno è semplicemente apporre un marchio di scientificità a alle varie misure, per poi come "pagamento" ricevere i benefici social(i) che derivano dall'essere diventati popolari e rispettati. Prova ne è che se le istituzioni impazziscono e agiscono contradditoriamente, pure gli esperti cominciano a contraddirsi in sincrono. Dopodiché difendono questo loro acquisito privilegio (l'alleanza con il potere) da chi prova a spezzare questo loro legame."```


- _9 marzo_ ``` Comunque da parte mia vorrei prendermi del tempo per riflettere su quanto sta succedendo e sulle cose che abbiamo scritto in questi giorni. Molte opinioni espresse mi paiono superate o distaccate dai problemi "reali" e anche i toni ora mi sembrano a tratti esageratamente cinici. Insomma, ho perso un po' la rincorsa per vedere la cosa pubblicata e ho il dubbio che sia stato meglio così```

### Tomate

- _4 Marzo_ 

---

### Maria Elena 

- _25 febbraio_ ```il fatto che a differenza che per la SARS il virus sia contagioso anche nel periodo di incubazione e non solo nel momento dell'ospedalizzazione, mostra come le misure di isolamento siano praticamente inutili e quindi dettate da altri motivi```
